[參考] 孫子兵法

美麗日報

《孫子兵法》20種大智慧 讀懂古人最高謀略(一)

tw01

1 year ago

《孫子兵法》蘊大智慧，戰無不勝 （圖片來源: 網絡）

提起中國古代的兵書，許多人第一時間想到的就是《孫子兵法》。
《孫子兵法》蘊含著深邃的戰略思想，曹操曾盛讚《孫子兵法》道：「吾觀兵書戰策多矣，孫武所著深矣！」
《孫子兵法》為春秋末孫武所作，是中國現存最早的兵書，也是世界上最早的軍事著作，被譽為「兵學聖典」、「世界古代第一兵書」，全書共三卷，有十三篇傳世。

《孫子兵法》既是一部兵書，有「用兵之法，全勝為上」這樣的軍事謀略；也是一部優秀的文學著作，有「知彼知己，百戰不殆」這樣膾炙人口的名言；還是一部指點做人做事的參考書，有「勝可知而不可為」這樣的做事方法。
《孫子兵法》是中國古代文化遺產中的璀璨瑰寶，其內容博大精深，思想精邃富贍，邏輯縝密嚴謹，是古代軍事思想精華的集中體現。

1. 兵者，國之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也。故經之以五事，校之以計而索其情：一曰道，二曰天，三曰地，四曰將，五曰法。

兵者，國之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也 （圖：翻攝自網路）
【出處】 《孫子兵法．始計篇》
【釋義】孫子說：戰爭是國家的大事，它關係到百姓的生死，國家的存亡，不能不認真地思考和研究。因此，要通過對敵我五個方面的情況進行綜合比較，來探討戰爭勝負的情形：一是政治，二是天時，三是地勢，四是將領，五是制度。

2. 道者，令民與上同意也，故可以與之死，可以與之生，而不畏危。天者，陰陽、寒暑、時制也。地者，遠近、險易、廣狹、死生也。將者，智、信、仁、勇、嚴也。法者，曲制、官道、主用也。凡此五者，將莫不聞，知之者勝，不知者不勝。

【出處】《孫子兵法．始計篇 》
【釋義】所謂「道」，就是政治，就是要讓民眾認同、擁護君主的意願，使得他們能夠做到為君而生、為君而死，不存二心，不害怕任何危險。所謂「天」，即天時，就是指晝夜晴雨、寒冷炎熱、季節氣候的變化。
所謂「地」，就是地勢，就是指征戰路途的遠近、地勢的險峻或平坦、作戰區域的寬廣或狹窄、地形對於攻守的益處或弊端等。
所謂「將」，就是將領，就是指揮者所具備的智慧、誠信、仁愛、勇猛、嚴明等素質。
所謂「法」，就是制度，就是指軍隊組織體制的建設，各級將吏的管理，軍需物資的掌管等。以上五個方面，將領不能不充分了解。充分了解這些情況，就能取勝，相反就會作戰失敗。

3. 兵者，詭道也。故能而示之不能，用而示之不用，近而示之遠，遠而示之近；利而誘之，亂而取之，實而備之，強而避之，怒而撓之，卑而驕之，佚而勞之，親而離之。攻其無備，出其不意。此兵家之勝，不可先傳也。

【出處】《孫子兵法．始計篇》
【釋義】用兵打仗是一種詭詐之術。能打，卻裝作不能打；要打，卻裝作不想打；明明要向近處進攻，卻裝作要打遠處；即將進攻遠處，卻裝作要攻近處；敵人貪利，就用利引誘他；敵人混亂，就乘機攻取他；敵人力量雄厚，就要注意防備他；敵人兵勢強盛，就暫時避其鋒芒；敵人易怒暴躁，就要折損他的銳氣；敵人卑怯，就設法使之驕橫；敵人休整得好，就設法使之疲勞；敵人內部團結，就設法離間他。
要在敵人沒有防備處發起進攻，在敵人意料不到時採取行動。所有這些，是軍事家指揮藝術的奧妙，是不能事先呆板規定的。
兵者，詭道也。攻其無備，出其不意（圖：翻攝自網路）

4. 兵聞拙速，未睹巧之久也。夫兵久而國利者，未之有也。

【出處】《孫子兵法．作戰篇》

【釋義】在實際作戰中，只聽說過指揮雖拙但求速勝的情況，而沒有見過為講究指揮巧妙而追求曠日持久的現象。戰事久拖不決而對國家有利的情形，從來不曾有過。
孫子認為，軍隊作戰就要求速勝，如果拖的很久則軍隊必然疲憊，挫失銳氣。一旦攻城，則兵力將耗盡，長期在外作戰也必然導致國家財政困乏。如果軍隊因久戰疲憊不堪，銳氣受挫，軍事實力耗盡，國內物資枯竭，必然危及整個國家的安全。

5. 故上兵伐謀，其次伐交，其次伐兵，其下攻城。攻城之法，為不得已。修櫓轒轀，具器械，三月而後成；距堙，又三月而後已。將不勝其忿而蟻附之，殺士卒三分之一，而城不拔者，此攻之災也。

【出處】《孫子兵法．謀攻篇》
【釋義】上等的用兵之道是憑藉謀略取得勝利，其次就是用外交戰勝敵人，再次是用武力擊敗敵軍，最下之策是攻打敵人的城池。

攻城，是不得已而為之，是沒有辦法的辦法。製造大盾牌和四輪車，準備攻城的所有器具，起碼得三個月。堆築攻城的土山，起碼又得三個月。如果將領難以擬制焦躁情緒，命令士兵像螞蟻一樣爬牆攻城，儘管士兵死傷三分之一，而城池卻依然沒有攻下，這就是攻城帶來的災難。

6. 故用兵之法，十則圍之，五則攻之，倍則分之，敵則能戰之，少則能逃之，不若則能避之。故小敵之堅，大敵之擒也。

【出處】《孫子兵法．謀攻篇》
【釋義】用兵的原則是：自己的兵力十倍於敵人，就要包圍他；五倍於敵人，就要主動進攻；如果兵力和敵人相當，那就準備作戰；自己兵力少於敵人，就要想好退路，確保能脫身；如果明顯打不過敵人，一定要避其鋒芒，盡量不要正面對敵。所以，弱小的軍隊如果一直堅守硬拼，就勢必為強大的敵人所俘虜。

7. 知彼知己，百戰不殆；不知彼而知己，一勝一負；不知彼不知己，每戰必敗。

【出處】《孫子兵法．謀攻篇》
【釋義】了解對方也了解自己，就會百戰不敗；不了解敵方而熟悉自己，勝負各半；既不了解敵方，又不了解自己，每戰必敗。
「知己知彼，百戰不殆」是孫子兵法最光輝的軍事思想，同時他提倡的謀略也是建立在了解敵我雙方力量的基礎上的，因此人們認為這句話始終貫穿在《孫子兵法》之中。
何謂「知己」，對自身條件的嚴格審查和分析，這樣才能做好客觀的分析，才能知道我方的軍事優勢何在，以此進行謀略和戰術安排。
何謂「知彼」，知彼就是對敵方的力量能進行深入的了解，分析敵人的優勢和劣勢，以做到避強擊弱，因敵謀略，採取不同的應戰方案。
所謂「知己知彼」就為了「運籌於帷幄之中」，以「決勝於千里之外」。

8. 昔之善戰者，先為不可勝，以待敵之可勝。不可勝在己，可勝在敵。故善戰者，能為不可勝，不能使敵之必可勝。故曰：勝可知，而不可為。

【出處】《孫子兵法．軍形篇》
【釋義】孫子說：從前善於打仗的人，總是先創造條件使自己立於不敗之地，然後捕捉戰機戰勝敵人。
使自己不被戰勝，其主動權掌握在自己手中；敵人能否被戰勝，在於敵人是否有可乘之機。所以，善於作戰的人只能夠使自己不被戰勝，而不能使敵人一定會被我軍戰勝。所以說，勝利可以預見，卻不能強求。

9. 凡戰者，以正合，以奇勝。故善出奇者，無窮如天地，不竭如江海。

【出處】《孫子兵法．兵勢篇》
【釋義】大凡用兵作戰，總是以正兵當敵，以奇兵取勝。所以，善於出奇制勝的人，其戰術變化，就像天地萬物那樣無窮無盡，像江河之水那樣通流不竭。

10. 故善動敵者：形之，敵必從之；予之，敵必取之。以此動之，以卒待之。

【出處】《孫子兵法．兵勢篇》
【釋義】善於調動敵軍的人，向敵軍展示一種或真或假的軍情，敵軍必然據此判斷而跟從；給予敵軍一點實際利益作為誘餌，敵軍必然趨利而來，從而聽我調動。一方面用這些辦法調動敵軍，一方面要嚴陣以待。
這是從戰爭心理上去討論戰術，「形」可以通過觀察而得知，使得敵人通過「形」知道我方戰術安排，然後做相應的應戰準備。然而真正的軍情不可外泄，因此孫武提出一個觀點「斗亂不亂」，即向敵人展示慌亂的陣勢，一方面使敵人不得知我方戰術安排，一方面可以將自己的實力隱藏起來，以造成輕敵的心理，然後伺機出兵。
以靈活的作戰方式應對敵人各種軍情偵查，突破常規執行戰術，以求敵方大意之時，重拳出擊，一舉擊潰對方。因此將領要善於利用心理因素干擾敵人的行動。
＊＊＊＊＊＊
以上為《孫子兵法》20種大智慧 讀懂古人最高謀略的前半部分，後續內容請參考孫子兵法》20種大智慧 讀懂古人最高謀略（二）。

11.夫兵形象水，水之形，避高而趨下，兵之形，避實而擊虛。水因地而制流，兵因敵而制勝。

【出處】《孫子兵法．虛實篇》
【釋義】用兵的規律就像水一樣，水流動的規律是避開高處而向低處流動，用兵的規律是避開敵人堅實之處而攻擊其虛弱的地方。
水因為地勢的高低而制約其流向，而作戰則是根據敵情而決定取勝的方針。
12.故兵無常勢，水無常形，能因敵變化而取勝者，謂之神。
【出處】《孫子兵法．虛實篇》
【釋義】水沒有固定的形狀，作戰也沒有固定的戰法。所以能夠依據敵情變化而取勝的人，就稱得上是用兵如神了。用兵的規律就像自然現象一樣，「五行」相生相剋，四季依次交替，白天有短有長，月亮有缺有圓，永遠處於變化之中。

知彼知己，百戰不殆（圖片來源:網絡）

13.三軍可奪氣，將軍可奪心。是故朝氣銳，晝氣惰，暮氣歸。故善用兵者，避其銳氣；擊其惰歸，此治氣者也。以治待亂，以靜待嘩，此治心者也。以近待遠，以逸待勞，以飽待飢，此治力者也。勿邀正正之旗，勿擊堂堂之陣，此治變者也。
【出處】《孫子兵法．軍爭篇》
【釋義】對於敵方三軍，可以挫傷其銳氣，使喪失士氣，對於敵方的將帥，可以動搖他的決心，使其喪失鬥志。所以，敵人早朝初至，其氣必盛；陳兵至中午，則人力睏倦而氣亦怠惰；待至日暮，人心思歸，其氣益衰。
善於用兵的人，敵之氣銳則避之，趁其士氣衰竭時才發起猛攻。這就是正確運用士氣的原則。
用治理嚴整的我軍來對付軍政混亂的敵軍，用我鎮定平穩的軍心來對付軍心躁動的敵人。這是掌握並運用軍心的方法。以我就近進入戰場而待長途奔襲之敵；以我從容穩定對倉促疲勞之敵；以我飽食之師對飢餓之敵。
這是懂得並利用治己之力以困敵人之力。不要去迎擊旗幟整齊、部伍統一的軍隊，不要去攻擊陣容整肅、士氣飽滿的軍隊，這是懂得戰場上的隨機應變。
14.途有所不由，軍有所不擊，城有所不攻，地有所不爭，君命有所不受。
【出處】《孫子兵法．九變篇》
【釋義】有的道路不宜通過，有的敵軍不宜攻擊，有些城池不宜攻佔，有些地域不宜爭奪，君主的某些命令也可以不執行。
15.是故智者之慮，必雜於利害。雜於利，而務可信也；雜於害，而患可解也。
【出處】《孫子兵法．九變篇》
【釋義】明智的將帥考慮問題，總是兼顧到利和害兩個方面。在有利情況下考慮到不利的方面，事情就可以順利進行；在不利情況下考慮到有利的方面，禍患就可以避免。
16.用兵之法，無恃其不來，恃吾有以待也；無恃其不攻，恃吾有所不可攻也。
【出處】《孫子兵法．九變篇》
【釋義】用兵的法則，不要寄望於敵人不來，而是要依靠自己嚴陣以待，充份準備；不要寄望於敵人不進攻，而是要依靠自己有使敵人無法攻破的充足力量和辦法。

了解敵軍可以打，也了解我軍能打，而不了解地形條件不可以打，取勝的把握仍然只有一半。（資料圖片：pixabay）

17.知吾卒之可以擊，而不知敵之不可擊，勝之半也；知敵之可擊，而不知吾卒之不可以擊，勝之半也；知敵之可擊，知吾卒之可以擊，而不知地形之不可以戰，勝之半也。
【出處】《孫子兵法．地形篇》
【釋義】只了解我軍能打，而不了解敵軍不可以打，取勝的可能性只有一半；只了解敵軍可以打，而不了解我軍不能打，取勝的可能性也只有一半；了解敵軍可以打，也了解我軍能打，而不了解地形條件不可以打，取勝的把握仍然只有一半。
18.故知兵者，動而不迷，舉而不窮。故曰：知彼知己，勝乃不殆；知天知地，勝乃不窮。
【出處】《孫子兵法．地形篇》
【釋義】真正懂得用兵的將帥，他行動起來，目的明確而不迷惘，他所採取的措施變化無窮而不呆板。所以說：了解敵方，了解我方，就能必勝不敗；了解天時，了解地利，勝利就不可窮盡了。
19.兵之情主速，乘人之不及，由不虞之道，攻其所不戒也。
【出處】《孫子兵法．九地篇》
【釋義】用兵之理，貴在神速，乘敵人措手不及的時機，走敵人意料不到的道路，攻擊敵人不加戒備的地方。
20.非利不動，非得不用，非危不戰。主不可以怒而興師，將不可以慍而致戰；合於利而動，不合於利而止。
【出處】《三國志．吳書．孫韶傳》
【釋義】不是對國家有利，就不要採取軍事行動，沒有取勝的把握，就不要隨便用兵，不到危急緊迫之時，就不要輕易開戰。國君不可憑一時的惱怒而興兵打仗，將帥不可憑一時的怨憤而與敵交戰。符合國家利益就行動，不符合國家利益就停止。
＊＊＊＊＊＊

即係點 ? tldn.......

睇得明既人睇

太長唔會多人睇